%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
% 13 de junio 2022
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow} %para tablas para juntar filas
\usepackage{array} %controlar el ancho de las columnas en los arrays
\usepackage{cancel}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{wrapfig}


\definecolor{gris}{RGB}{160,160,160}
\renewcommand{\CancelColor}{\color{red}}

\setlength{\columnsep}{0.75cm}

\textwidth=17.5cm \textheight=22cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}

\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
\renewcommand{\thetheorem}

%%%%% Documentos con solucion y mismo documento para los dos grupos
\newif\ifsolution
%Descomentar la que corresponda
%\solutiontrue
\solutionfalse


%%%%% Documentos con r\'ubrica y mismo documento para los dos grupos
\newif\ifrubrica
%Descomentar la que corresponda
\rubricatrue
\rubricafalse

%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%
\newcommand{\solucion}[1]{\ifsolution{#1}\fi}
\newcommand{\rubrica}[1]{\ifrubrica{#1}\fi}

\pagestyle{empty}

\begin{document}


\begin{tcolorbox}
\noindent
\begin{minipage}[t]{\textwidth}
\begin{center}{\large Optimización y Estadística}\end{center}
{\bf Junio 2022}
\end{minipage}
\end{tcolorbox}
\vspace{.1cm}

\begin{tcolorbox}[colback  = white]
\begin{minipage}[t]{\textwidth}
\noindent
APELLIDOS: \dotfill \\
NOMBRE: \dotfill \\
DNI/NIE: \dotfill
\end{minipage}
\end{tcolorbox}

\

\noindent\textbf{En la puntuaci\'on de los ejercicios se tiene en cuenta tanto la respuesta como el planteamiento y su justificaci\'on que han de ser correctos. }\medskip

\noindent\textbf{No se permite la presencia de apuntes, libros, tel\'efonos m\'oviles, o cualquier dispositivo electr\'onico conectado a internet.}\medskip

\noindent Tiempo: 2h

%\noindent \rule[0.1cm]{16.5cm}{0.01cm}

\vspace{0.3cm}

\noindent \rule[0.1cm]{\textwidth}{0.02cm}


\textbf{1. }
  Nuestra empresa manufactura 4 plataformas a la semana, que tenemos que llevar al mismo destino, obteniendo unos ingresos de 5k€ por cada producto.
  Si una contrata se hace cargo del transporte, nos cobra 4k€, pero tenemos una capacidad de transporte limitada de 6 slots en camión y 6 slots en barco, con la que podemos reducir el coste de transporte.

  Tenemos dos rutas disponibles, que usan distinta cantidad de slots de cada tipo:

  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    & Puerto de Cervera & Puerto de San Martín \\
    \hline
    Camión & 2 & 1\\
    \hline
    Barco & 1 & 3\\
    \hline
    Coste &3k€ &2k€\\
    \hline
  \end{tabular}

Plantea y resuelve el problema de programación lineal que corresponde a maximizar el beneficio llevando todos los productos a destino con el mínimo coste, eligiendo cuántas plataformas enviamos por cada ruta, y subcontratando el transporte del resto.

\emph{Puedes hacerlo a mano o plantearlo con \texttt{optlang}...}

\solucion{
{\bf Soluci\'on}.
bla

}


\newpage

\textbf{2. }
Nuestro sistema de atención de incidencias ha recibido estos números de llamadas durante los últimos meses:

\begin{tabular}
{cccccccccccccc}
\hline\hline
Mes  & Enero & Febrero & Marzo & Abril\\
\hline
Llamadas & 7& 8 & 4 & 7
\\\hline\hline
\end{tabular}

\begin{itemize}
  \item Encuentra un modelo adecuado para las incidencias y estima los parámetros necesarios mediante la técnica de máxima verosimilitud.
  \item Estima el mismo parámetro mediante inferencia paramétrica bayesiana, usando el estimador MAP.
  \item Usando la estimación anterior, calcula la probabilidad de que no haya ninguna incidencia en una semana.
\end{itemize}

\solucion{
{\bf Soluci\'on}.

}


\newpage

\textbf{3. }
En la fiesta local entran en el puerto en promedio 20 barcos pequeños y 10 barcos grandes.
La desviación estándar del números de barcos pequeños es 3 y la desviación estándar del números de barcos grandes es 2.
La correlación entre ambas cantidades es del 50\%.
\begin{itemize}
  \item Si en cada barco pequeño vienen 3 personas y en cada barco grande vienen 10, calcula la media y desviación típica del número de personas que desembarcarán.
  \item Calcula la probabilidad de que desembarquen más de 180 personas.
\end{itemize}

\solucion{
{\bf Soluci\'on}.

}


\newpage

\textbf{4. }
En condiciones normales se marean en nuestra embarcación un promedio de 3 personas por cada hora de viaje.
Últimamente los estabilizadores fallan un 10\% de las veces, y cuando fallan, se marean en promedio 10 personas por cada hora de viaje.
Recibimos notificación de que en una hora de viaje se han mareado 9 personas: ¿cuál es la probabilidad de que los estabilizadores estén funcionando mal?


\solucion{

}


\newpage
\textbf{5. }

Intentamos explicar el precio de distintos modelos de coche en función de varias variables.

% \begin{tabular}{ll}
%   \includegraphics[width=7cm]{carprice_describe.png} &
%   \includegraphics[width=5cm]{carprice_head.png}
% \end{tabular}


La variable objetivo es \texttt{price}, el precio del vehículo.
El objeto del estudio siguiente es buscar un modelo de regresión que explique \texttt{price} en función de las otras variables: \texttt{horsepower}, \texttt{enginesize}, \texttt{citympg} (consumo en \emph{miles per gallon}) y \texttt{carbody}.

Obtenemos los resultados:
\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{ll}
  \begin{tabular}{l}
    \includegraphics[width=4cm]{carprice_head.png}\\
    \includegraphics[width=4cm]{carprice_describe.png}
  \end{tabular}&
  \raisebox{-2cm}{\includegraphics[width=7cm]{horsepower_enginesize_citympg.png}}\\
\raisebox{1.3cm}{\includegraphics[width=7cm]{horsepower_enginesize.png}} &
  \includegraphics[width=8cm]{horsepower_enginesize_carbody.png}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}
  \item Haz una predicción para el precio de un sedán con  \texttt{horsepower=120, enginesize=130, citympg=20} con los dos modelos.
  \item ¿Cómo influyen las variables \texttt{horsepower} y \texttt{citympg} en el precio de un coche? ¿El precio aumenta o disminuye cuando estas variables aumentan? ¿Te parece razonable?
  \item ¿Cuáles de las variables del modelo son categóricas? ¿Cuántos posibles valores puede tomar \texttt{carbody}? ¿Cuál es el \texttt{carbody} que más aumenta el precio?
  % ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  % \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Cuál de los modelos te parece mejor? ¿Por qué?
\end{enumerate}


\solucion{
{\bf Soluci\'on}.

}


\end{document}
